Hij, "vervolgde hij, wijzend naar het lijk, "Hij heeft niet geleden bij de voltrekking van de daad.
Oh  Niet de tienduizendste deel van de angst die de mijne was tijdens de slepende details van de uitvoering.
Een angstaanjagende zelfzucht haastte me verder, terwijl mijn hart vergiftigd was van spijt.
Denk je dat het gekreun van Clerval was muziek in mijn oren?
Mijn hart was gevormd om te zijn vatbaar voor liefde en sympathie, en wanneer ze door ellende tot ondeugd gerukt worden en haat, verdroeg het geweld van de verandering niet zonder marteling zoals je je dat niet eens kunt voorstellen.
"Na de moord op Clerval keerde ik hartverscheurend terug naar Zwitserland en overwinnen.
Ik had medelijden met Frankenstein; mijn medelijden was een gruwel; ik verafschuwde mezelf.
Maar toen ontdekte ik dat hij, de auteur meteen van mijn bestaan ​​en van de onuitsprekelijke kwellingen waarvan ik durfde hopen geluk, dat terwijl hij ellende en wanhoop op mij opbouwde hij zocht zijn eigen genot in gevoelens en hartstochten uit de toegeeflijkheid waarvan ik voor altijd verjaard was, dan impotente afgunst en bitter verontwaardiging vervulde me met een onverzadigbare honger naar wraak.
Ik herinnerde me mijn dreigement en besloot dat dit moest gebeuren.
Ik wist dat ik mezelf een dodelijke marteling aan het voorbereiden was, maar ik was de slaaf, niet de meester, van een impuls die ik tot nu toe heb verafschuwd, kon dat niet ongehoorzaam te zijn.
Maar toen ze stierf!
Nee, toen was ik niet ellendig.
ik had verjaag alle gevoelens, onderwerpt alle leed, aan rellen in de overmaat van mijn wanhoop.
Het kwaad werd voortaan mijn goed.
Tot nu toe aangespoord, had ik nee maar om mijn karakter aan te passen aan een element dat ik graag had gekozen.
De voltooiing van mijn demonische ontwerp werd onverzadigbaar passie.
En nu is het beëindigd; daar is mijn laatste slachtoffer! "
Ik was aanvankelijk geraakt door de uitdrukking van zijn ellende; maar toen ik belde in gedachten te houden wat Frankenstein had gezegd over zijn kracht van welsprekendheid en overreding, en wanneer ik opnieuw mijn ogen richt op de levenloze vorm van mijn vriend, verontwaardiging was nieuw leven ingeblazen in mij.
“Wretch!” zei ik.
"Het is goed dat je hier komt om te jammeren over de verlatenheid die je hebt hebben gemaakt.
